% !TEX root = main.tex
\chapter{Einleitung}

Diverse Forschungsprojekte befassten sich ausgiebig mit der Entwicklung einer Sicherheitsarchitektur für \textit{autmotive} Systeme. Das EVITA Projekt (2008-2011) entwickelte eine Architektur \cite{evita-d3.2}, prototypisch Implementiert und getestet, welche als Basis für
weitere Forschung diente. Insbesondere die formale Herleitung der Anforderungen und die zur
Modellierung und Verifikation entwickelten Methodologien\cite{6093061}\cite{formal2011}\cite{6093061} und Werkzeuge\cite{EURECOM+3222} lieferten großen Mehrwert.
Für \textit{safety-critical} Systeme wie Automobile ist es nötig das Design zu verifizieren. Deshalb war es wichtig die verwendeten Methodologien und Werkzeuge zu erweitern,
um die neuen, durch Sicherheitsanforderungen hinzugekommenen, Attribute im System, wie zum Beispiel \textit{Vertraulichkeit} oder \textit{Integrität}, zu unterstützen.
So dass \textit{Safety-} und \textit{Security-} Aspekte und deren Zusammenhänge
mit den selben Werkzeugen modelliert und formal verifiziert werden können.\footnote{Um im folgenden eine Verwechslung von \textit{Safety} und \textit{Security} durch die deutsche Übersetzung \textit{Sicherheit} zu vermeiden ist Anzumerken, dass in diesem Dokument
das Wort \textit{Sicherheit} ausschließlich im Kontext der Informationssicherheit verwendet wird.}

Auch in der Industrie können sich Ergebnisse des EVITA Projektes zu Nutzen gemacht werden. Die Gerätetreiber für die Kommunikation mit den \textit{Hardware Security Modulen} (HSM) sind AUTOSAR
konform und eine Software-Implementierung dessen Funktionen ist bereits validiert worden, so dass
unabhängige Weiterentwicklungen in der Industrie Kompatibel sind und eine Standardisierung möglich ist.
Einer der treibenden Faktoren für diese Entwicklungen ist die zunehmende Vernetzung des Automobils mit externen Netzen und die steigende Anzahl der internen Steuergeräte, Sensoren und Aktuatoren.
\\
Die steigende Komplexität des Systems treibt die Weiterentwicklung des internen Automobilnetzwerks voran.
In heutigen Automobilen wird jede Funktionalität auf einer eigenen ECU integriert. Um die höheren Anforderungen bewältigen zu können und die Anzahl der ECUs zu verringern sollen Funktionen in Zukunft immer zentralisierter integriert werden.
